%     Tokyo Debian Meeting resources
%     Copyright (C) 2012 Junichi Uekawa
%     Copyright (C) 2011, 2015, 2020 Nobuhiro Iwamatsu

%     This program is free software; you can redistribute it and/or modify
%     it under the terms of the GNU General Public License as published by
%     the Free Software Foundation; either version 2 of the License, or
%     (at your option) any later version.

%     This program is distributed in the hope that it will be useful,
%     but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
%     MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
%     GNU General Public License for more details.

%     You should have received a copy of the GNU General Public License
%     along with this program; if not, write to the Free Software
%     Foundation, Inc., 51 Franklin St, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301 USA

%  preview (async-shell-command (concat "evince " (replace-regexp-in-string "tex$" "pdf"(buffer-file-name))) "*tex-preview*")

%%ここからヘッダ開始。

\documentclass[mingoth,a4paper]{jsarticle}
\usepackage{monthlyreport}
% 日付を定義する、毎月変わります。
\newcommand{\debmtgyear}{2021}
\newcommand{\debmtgmonth}{9}
\newcommand{\debmtgdate}{18}
% started from zero:
% (let ((year 2021) (month 5)) (+ (* (- year 2005) 12) month -1))
\newcommand{\debmtgnumber}{201}

% Needed to import pandoc-generated LaTeX documents.
% See https://stackoverflow.com/questions/40438037/tightlist-error-using-pandoc-with-markdown
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\thispagestyle{empty}
% タイトルページ:編集必要な部分は最初のマクロに飛ばすこと

\vspace*{-2cm}
第\debmtgnumber{}回 東京エリア Debian 勉強会資料\\
\hspace*{-2cm}
\includegraphics{image-assets/dotdeb.pdf}\\
\hfill{}\debmtgyear{}年\debmtgmonth{}月\debmtgdate{}日

% ここはアップデートすること
% 全角文字にしないとフォントのサイズが合わないので注意
\rotatebox{10}{\fontsize{30}{30} {\gt ＤｅｂＣｏｎｆ２１特集}}\\

\vspace*{-2cm}
\hfill{}\includegraphics[height=6cm]{image-assets/openlogo-nd.eps}
\end{titlepage}

\newpage

\begin{minipage}[b]{0.2\hsize}
 \definecolor{titleback}{gray}{0.9}
 \colorbox{titleback}{\rotatebox{90}{\fontsize{80}{80} {\gt デビアン勉強会} }}
\end{minipage}
\begin{minipage}[b]{0.8\hsize}
\hrule
\vspace{2mm}
\hrule
\begin{multicols}{2}
\tableofcontents
\end{multicols}
\vspace{2mm}
\hrule
\end{minipage}

\dancersection{最近のDebian関連のミーティング報告}{杉本　典充}

\subsection{2021年8月度 東京エリア・関西合同Debian勉強会}

2021 年 8 月 21 日(土)に東京エリア Debian 勉強会と関西 Debian 勉強会の合同で
オンラインによる Debian 勉強会を開催しました。参加者は 13 名でした。

セミナーは全員参加の「BoF：これまでのDebian勉強会、これからのDebian勉強会」、「歓談：東京エリアDebian勉強会200回とDebian 11 bullseyeリリースを祝して」を行いました。

参加者全員で、Debian 11 bullseye をリリースできたこと、東京エリア Debian 勉強会を200回開催まで続けてこれたことをお祝いしました。


\dancersection{事前課題}{杉本　典充}

今回の事前課題は以下です。

\begin{enumerate}
  \item DebConf 21がオンラインで開催されたことは知っていましたか
  \item DebConf 21には参加しましたか
\end{enumerate}

%この課題に対して提出いただいた内容は以下です。

\begin{multicols}{2}
{\small
  \input{image202109/prework.tex}
}
\end{multicols}

%\dancersection{Debian Trivia Quiz}{username}
%
%Debianの昨今の話題についてのQuizです。
%
%今回の出題範囲は\url{debian-devel-announce@lists.debian.org} や
%\url{https://bits.debian.org/archives.html} や
%\url{https://micronews.debian.org/} などに投稿された内容からです。
%
%\begin{multicols}{2}
% \input{image202107/quiz.tex}
%\end{multicols}


% % (query-replace-regexp "<.*?>" "")
% % (query-replace-regexp "^[    ]\+" "")


%-------------------------------------------------------------------------------
\dancersection{DebConf 21 のイベント共有}{勉強会参加者一同}
%-------------------------------------------------------------------------------

\subsection{参加者（5名）}

\begin{itemize}
\item dictoss
\item yy\_y\_ja\_jp
\item tyamadajp
\item uwabami
\item yosukesan
\end{itemize}

\subsection{DebConf 21 のビデオを見た感想}

\subsubsection{DebConf21 Opening}

\begin{itemize}
\item 昨年とほぼ同じ構成
\item 数分で終わった
\end{itemize}

\subsubsection{OpenStack Cluster Installer in Bullseye: what's new, what to expect}

\begin{itemize}
\item DebConf21 のオンライン会場を提供するクラウドはこの OpenStack で提供していた
\end{itemize}

\subsubsection{Cloud BoF}

\begin{itemize}
\item 提供しているイメージ
  \begin{itemize}
  \item 提供している arch は3つ (amd64、arm64、ppc64el)
  \item AWS 向け、Azure 向け、OpenStack 向け、QEMU-KVM向けのイメージをビルドしている
  \end{itemize}
\item イメージは完全に自動ビルドする仕組みになっている
  \begin{itemize}
  \item stable imageは手動トリガーにより自動でリリースされる
  \end{itemize}
\item ifupdown がいけていないとの意見あり
\item 質問
  \begin{itemize}
  \item OpenStack 関連のものが多かった
  \item メージの利用者統計は何を使っているか
    \begin{itemize}
    \item クラウドサービスの market place
      \item popcon
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Mass Campaigns to increase Debian adoption in India}

\begin{itemize}
\item まだ見れていないが、興味がある（tyamadajp）
\end{itemize}

\subsubsection{Debian Science BoF}

\begin{itemize}
\item Debian が提供する FORTRAN パッケージは、LLVM ベースのコンパイラを利用できるものを提供中
\end{itemize}

\subsubsection{Probing into the world of Data Science}

\begin{itemize}
\item NumPy の紹介などの科学技術計算の一般的な話が多かった
\end{itemize}

\subsubsection{Making use of snapshot.debian.org for fun and profit}

\begin{itemize}
\item snapshot.debian.org を使い倒しているセッションで、使い倒しすぎていて、次世代 snapshot.debian.org を作るに至ったとのこと
\item snapshot.debian.org ベースの debootstrap や bisecting tool など製作した便利ツールを色々紹介していた
  \item 最大のネックは snapshot.debian.org の不安定さということが明らかにされ、それを改善するために以下を作るに至ったという話の流れ
  \begin{itemize}
  \item snapshot.debian.org のパッケージ情報を安定して参照できるメタデータサービス
  \item snapshot.debian.org のアーカイブ内容をもっと安定的に配信できるサーバ
  \end{itemize}
\item 紹介されているツールも有用そうでおすすめ
\end{itemize}

\subsubsection{Summer with Debian}

\begin{itemize}
\item Google Summer Of Code に Debian Project で支援できることを紹介する話
\item 特に何のプロジェクトや作業に取り組みたいと応募が来ている、という話は出てこなかった
\item 学生側から何を支援してくれるのか、という質問に終始していた感じがある
\end{itemize}

\subsubsection{Contemporary networking configuration with ifupdown-ng}

\begin{itemize}
\item ifupdown-ng を作った人が ifupdown-ng を紹介する話
\item ifupdown(1) は軽量でシンプルだが、拡張性に乏しい（Debian ではデフォルトで利用）
\item ifupdown2 は拡張性があるが、Python 製
\item ifupdown-ng は ifupdown2 にインスパイアを受けて開発した
\item Alpine では ifupdown-ng をすでに採用している
  \begin{itemize}
  \item Alpine-3.13 では 0.10.3 を採用していて、デフォルトになっている（苦情は少ない）
  \item Alpine-3.14 では 0.11.2 を採用し、Wi-Fiクライアントのサポートが入る予定
  \end{itemize}
\item 今後の予定
  \begin{itemize}
  \item reload のサポート
  \item ifupdown-ng をパッケージ化してくれるDM を探している
  \item ifmond udev のようなイメージの、ネットワークの変更をイベント監視するデーモンの開発
  \end{itemize}
\item 感想
  \begin{itemize}
  \item nmcli のようなコマンドラインツールがほしいイメージが作者にあるように思った (dictoss)
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Create YOUR custom Debian image with recipes}

\begin{itemize}
\item Debian のバイナリパッケージを活用してカスタム Debian/Linux の rootfs やシステムイメージを簡単高速再現性ありでビルドしてくれる「isar」を紹介する話
\item isar は bitbake を裏で使った構成になっている
  \begin{itemize}
  \item システムやコンテナのイメージ生成では debootstrap から bitbake まで既成のツール・方式が色々あるが、前者だとイメージ化に向かず、後者はソースビルドを主に想定していて「簡単・高速・再現性あり」というのがなかなか満たせない
  \end{itemize}
\item isar は Debian package やソースビルド機能を bitbake で駆動することでソースレベルのカスタマイズもできるイメージビルドツールになっている
\end{itemize}

\subsubsection{Python Team BoF}

\begin{itemize}
\item Python 2 の廃止について
  \begin{itemize}
  \item python2.7 関連のパッケージは 99\% 削除した
  \item pypy、virtualenv、他 ... などのビルドでは未だに python2.7 に依存している。独自にビルドすれば依存は外せるが互換性がなくなる
  \end{itemize}
\item vendoring 問題
  \begin{itemize}
  \item PEP 517、PEP 518 に対応したツールから deb パッケージを作るツールがない (誰かやってほしい)
  \item PEP 686 の対応をどうするか
    \begin{itemize}
    \item Python 側で行っているディスカッション\footnote{\url{https://discuss.python.org/t/graceful-cooperation-between-external-and-python-package-managers-pep-668/10302}}
    \item python-pip-whl という debian の python package だけで依存性を解決する機能を upstream で作ってもらっているが、upstream は心良く思っていない
    \item システムと pip で同じソースがインストールされるのは debian のポリシーに違反すると思うが、pip のパッケージ数の恩恵をユーザーが受けられるし、debian pakcage を管理する側も楽になるため許容してはどうかという意見あり
    \item python パッケージ管理関連に依存があるパッケージだけは、セキュリティに問題がないようにしたい
      \begin{itemize}
      \item セキュリティチームに連絡
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{GoVarnam, a new "Intelligent" Input Method for Indian Languages in Desktop \& Mobile}

\begin{itemize}
\item インドの言語 マラヤーラム語などの入力メソッド
\item Google の Gmail などにも付いてる模様
  \begin{itemize}
  \item Google Input Tools のフリー版を目指してるようで、情報がオンラインに流れずオフラインで使えることを強調していた
  \end{itemize}
\item 発表中にデモをしていた（ただしマラヤーラム語で何を書いてるのかはよくわからなかった）
\item フロントエンドには ibus と Web インターフェースを用意していた
\item 日本語のローマ字入力・かな入力のような感じで入力方法は2つある模様
\item 日本語の形態素解析ほどまではやってなさそうであったが、一緒に取り組める部分もあるのではとも思った (yy\_y\_ja\_jp)
\end{itemize}


% 冊子にするために、4の倍数にする必要がある。
% そのための調整
%\dancersection{メモ}{}
%\mbox{}\newpage

\vspace*{15cm}
\hrule
\vspace{2mm}
\includegraphics[width=2cm]{image-assets/openlogo-nd.eps}
\noindent \Large \bf Debian 勉強会資料\\
\noindent \normalfont \debmtgyear{}年\debmtgmonth{}月\debmtgdate{}日 \hspace{5mm}  初版第1刷発行\\
\noindent \normalfont 東京エリア Debian 勉強会 （編集・印刷・発行）\\
\hrule
\end{document}
